[Cheng Lap]被污名化的民粹主義

論近代被污名化最多的一個詞語，「民粹主義」可謂其中一個。基本上當大家在政治上用上「民粹」一詞的時候，差不多就一定是用來攻擊異見者的時候，大部份說「民粹主義」這詞語的人，大概是連字典上民粹主義的定義都沒有查過。可是人云亦云，口耳相傳，大家都曉得這個詞語可以攻擊任何打算取悅民眾的人，便一直的用下去了。

民粹主義是甚麼，大部份人都只有片面的印象，民粹主義是否完全沒可取之處？大部份人都覺得是，但事實是否如此？然則對於大部份人來說，深究這點是有困難的，因為早被污名化的緣故，所以民粹主義者從不自稱民粹主義者。我們很難找出一個自認民粹主義者的人出來，清楚講出甚麼是民粹主義。
民粹主義一詞源自拉丁文“Populus”，就是群眾的意思，它相對於少數特權階級，故民粹就是「群眾主義」，民粹主義本身就是認為，政治的核心應該在於群眾的意願。

所以，民粹主義其實和傳統中華文化很相合，有一種完全對應的概念，就是「以民為先，以民為本」，重點是這個民本身沒有精準的定義，以及辨別方式，而是以感覺為主。民粹主義既可以是左派也可以是右派，華人長期都欠缺有效反映民意的機制，導致「民心」這種事情就只能靠感覺。

民粹主義就是追求「大快人心」，現實來說，99%的人都不會花很多時間去深究每一件事的哲學矛盾，故最基礎的情緒，包括立即可見的利益，或者立即可見的恐懼，都決定了大部份人的立場。民粹就是針對這種利益和恐懼。

舉一些例子，比方說，發生了駭人聽聞，越過道德底線的綁票姦殺案，整個社會都陷於憤怒，要判犯案者死刑。當整個社會如此憤怒，槍斃一人就可以使這種憤怒得到解答。而迅速進行槍斃判決，認為這樣嚴懲應該可以有效阻嚇下一個犯罪者，這就是民粹主義。換句話說，包青天暢快鍘壞人的劇情，其實就是一種典型的民粹主義。

拿核電爭議來說，堅持自己一方是大多數，反核的一方若只重視核安全問題帶來的恐懼，不探討其他部份的解決方法，是為民粹主義。擁核的一方若只重視核電的效益和對電費的節省，不談及怎樣安撫恐懼的人，這也是民粹主義。核問題可見，民粹主義並不在於你所取的立場陣營，而是在於你決定陣營所抱持的理由。

令大部份人意想不到的是，在選舉上，很遺憾地，以「拼經濟」和「保民生」這些口號去作為自己政見，也是民粹主義。無疑大家都知道群眾喜歡更富裕的生活，更容易賺錢，而這就種操作就是民粹。這一段話應該是不分陣營傷到很多不同的人，但是客觀來說這就是我們目前的情況。

民粹主義最代表性的詞語，叫作「沉默的大多數」，當我們認為自己的立場和沉默的大多數一樣時，我們已表明自己正在搞民粹主義。

那麼我們應該接受一個事實，我們一方面污名化民粹主義，另一方面大部份的行為模式，卻也是一個民粹主義者。誰才不是民粹主義者？反而是一些很邊緣化的小眾，例如真誠的環保主義者，他們對環境保護的重視，超過了對國防，大眾意願和經濟的重視，但他們也能夠解釋，環境保護長期對經濟，國防有利，最終也會為大眾所理解。最重要的是，他們清楚自己是少數也不會自居為大多數。

民粹其實有長久的歷史，以及在我們華人長久的專制政治中，都在利用民粹主義。我們的政治總是說自己代表大多數人，憑感覺，不需要證明。特別是你是天下統治者時，你說自己代表天下人民，別人想反證也做不到。我們總是要站在大多數人的一方才感到安心，這是一種習慣。

我們對比一下環保主義，環保主義並沒有錯誤，可是執行時，就會有很多人性上的衝突，例如為了環保節省能源和物資，使生活變得不舒適。而且也會直接影響到相關的產業，你少用一點紙，造紙廠的生意自然會變少，可能要減薪或炒掉員工。造紙廠老闆不想面對的情況，可是他的犧牲又對地球的長遠環境有利。我們總留意到，長期有利或正確的東西，正確的事情可以十分無情，會遇到很多反彈和阻力。

民粹主義自然有短視之處，但反過來說，如果你願意正面一點去看它，就是「人性」而且有「人情味」，根據群眾的情緒，追求的解決之道也是針對群眾的情緒。在民粹主義的政治下，平民會深切感到這政治就是為自己而戰的政治。能夠獲得他們真誠的認同與支持，民粹主義，就是先取得這種支持，使各種政令更容易推行。

我們是一個不講究個人獨特性的文化，我們希望孩子不是與眾不同，而是希望他跟大部份人一樣不要標奇立異。所以我們的文化本質上，就害怕當小眾，追求當大眾，這樣的文化土壤，令民粹主義其實深入我們每一個人的骨髓。「群怒難犯」，「法不治眾」，「得民心者得天下」，民粹主義的成語我們何時有少過？民粹主義，其實和華人不講求個人獨特性的文化特性完全相合。

社會經歷危機，就需要有改變，改變必有痛苦，假設以民粹主義取得群眾的認可，再能夠運用這種支持，向支持者普及正確的知識，實行的方法，經歷的代價，民粹也一樣可以成為助力，克服所有改變帶來的苦痛，故民粹主義亦可以變成「民氣可用」，我們永遠不能夠忘了，人類社會就是由人類組成，情緒不能影響科學，卻能影響社會。過度排斥民粹主義的主張，會變成完全無視群眾的情緒，反而會流於瞎子摸象，只留意到自己重視的部份，卻忽視了整體的影響。

民粹主義莫過於所謂大快人心的「俠氣」，越過種種複雜的利益架構，制度結構，純粹人類的情緒反應集合，有時它正正解決很多鑽牛角尖問題。所以不要看到民粹主義就認為是錯，這並不是實情。